<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="dua_title">

        <item>"রোজার নিয়ত
"</item>
        <item>"ইফতারের দোয়া
"</item>
        <item>"আজান শোনার পরে পড়ার দোয়া
"</item>
        <item>"ওযুর শেষে পড়ার দোয়া"</item>
        <item>"মসজিদে প্রবেশের দোয়া"</item>

    </string-array>
    <string-array name="dua_details">

        <item>"রোজার নিয়ত
وَبِصَوْمِ غَدٍ نَّوَيْتَ مِنْ شَهْرِ رَمَضَان

উচ্চারণঃ ওয়াবি সাওমি গদিন নাওয়াইতা মিন শাহরি রমাদান।
অর্থঃ আমি আগামীকাল রমজানের রোজা রাখার জন্য মনস্থির করলাম।
"</item>
        <item>"ইফতারের দোয়া
اللَّهُمَّ اِنِّى لَكَ صُمْتُ وَبِكَ امنْتُ وَ عَلى رِزْقِكَ اَفْطَرْتُ

বাংলা উচ্চারণঃ আল্লাহুম্মা ইন্নি লাকা সুমতু, ওয়াবিকা আমানতু ওয়া আলা রিযকিকা আফতারতু

অর্থঃ হে আল্লাহ! আমি তোমার জন্য রোজা রেখেছি এবং তোমার রিজিক দ্বারা ইফতার করছি।
"</item>
        <item>"
আজান শোনার পরে পড়ার দোয়া

اللَّهُمَّ رَبَّ هَذِهِ الدَّعْوَةِ التَّامَّةِ، وَالصَّلاَةِ الْقَائِمَةِ، آتِ مُحَمَّداً الْوَسِيلَةَ وَالْفَضِيلَةَ، وَابْعَثْهُ مَقَامَاً مَحمُوداً الَّذِي وَعَدْتَهُ، إِنَّكَ لَا تُخْلِفُ الْمِيعَادَ

উচ্চারণঃ আল্লা-হুম্মা রববা হা-যিহিদ্ দা‘ওয়াতিত্ তা-ম্মাতি ওয়াস সালা-তিল ক্বা-’ইমাতি আ-তি মুহাম্মাদানিল ওয়াসীলাতা ওয়াল ফাদীলাতা ওয়াব্‘আছহু মাক্বা-মাম মাহমূদানিল্লাযী ওয়া‘আদতাহ, ইন্নাকা লা তুখলিফুল মী‘আদ।
বাংলা অর্থ : “হে আল্লাহ! এই পরিপূর্ণ আহ্বান এবং প্রতিষ্ঠিত সালাতের রব! মুহাম্মাদ (সাঃ) কে জান্নাতের একটি স্তর এবং ফযীলত তথা সকল সৃষ্টির উপর অতিরিক্ত মর্যাদা দান করুন। আর তাঁকে পৌঁছে দিন প্রশংসিত স্থানে, যার প্রতিশ্রুতি আপনি তাঁকে দিয়েছেন। নিশ্চয় আপনি প্রতিশ্রুতির ব্যতিক্রম করেন না।” [বুখারী, বায়হাকী]
"</item>
        <item>"
ওযুর শেষে পড়ার দোয়া

أَشهَدُ أَنْ لاَ إلٰهَ إِلاَّ اللهُ وَحْدَهُ لاَ شَرِيكَ لَهُ، وَأَشْهَدُ أَنَّ مُحَمَّداً عَبْدُهُ وَرَسُولُهُ

উচ্চারণঃ আশহাদু আল লা ইলা-হা ইল্লাল্লা-হু অহদাহু লা শারীকা লাহ, অ আশহাদু আন্না মুহাম্মাদান আবদুহু অরাসূলুহ।’
অর্থঃ আমি সাক্ষ্য দিচ্ছি যে, আল্লাহ ছাড়া অন্য কোনো সত্য উপাস্য নেই। তিনি একক, তাঁর কোন অংশী নেই এবং আমি আরও সাক্ষ্য দিচ্ছি যে, মুহাম্মদ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম তাঁর বান্দা ও প্রেরিত দূত (রসূল)।
"</item>
        <item>"
মসজিদে প্রবেশের দোয়া
اللَّهُمَّ افْتَحْ لِي أَبْوَابَ رَحْمَتِكَ.
উচ্চারণঃ আল্লা-হুম্মাফ্‌তাহ লী আবওয়া-বা রাহ্‌মাতিক
অর্থঃ হে আল্লাহ! আপনি আমার জন্য আপনার রহমতের দরজাসমূহ খুলে দিন।
"</item>
        <item>"
মসজিদ থেকে বের হবার দোয়াঃ
اللَّهُمَّ إِنِّي أَسْأَلُكَ مِنْ فَضْلِك
উচ্চারণঃ আল্লা-হুম্মা ইন্নী আসআলুকা মিন ফাদ্বলিকা

অর্থঃ হে আল্লাহ, আমাকে বিতাড়িত শয়তান থেকে হেফাযত করুন।

"</item>

    </string-array>
</resources>